## dns_tunneling_detector

Документация в Doxygen [тут](html/index.html)

**dns_tunneling_detector** – это консольная программа, выполняющая анализ файлов трафика и
определяющая, являются ли DNS записи в трафике [DNS туннелем](http://xgu.ru/wiki/DNS-tunneling)

### Установка
* git clone https://gitlab.com/leshark/dns_tunneling_detector.git
* Установить библиотеку [pcap++](https://pcapplusplus.github.io/docs/install)
* В корневом CMake листе указать путь к установленной библиотеке
* Выполнить команду `cmake -B build` и затем `cmake --build build`

> После запуска в папке output должны появиться файлы с результатами обнаржуния туннелей(`формат csv`) и статистики(`формат json`)

Пример вывода в консоль при работе програмы:
![](https://storage.geekclass.ru/images/1ba1b0df-7d3a-427a-8c04-db00c7aaab14.png)

### Принцип работы
* Програма считывает файлы трафика из заданной папки
* Каждый файл при помощи библиотеки pcap++ разбивается на пакеты
* Каждый пакет анализируется на наличие днс-туннелей
* Помеченные как туннели пакеты записываются в результирующий `csv` файл формата: <br>
`pcap_path , frame_number , is_tunnel , probability(100%, high, medium) , reason`
* В конце работы программа пишет статистику в файл формата `json` 

### Конфигурирование
Программа берет конфигурационные данные из файла `conf/options.config`, имеющего формат `ключ=значение`
```
pcap_dir=../pcap_input  # путь к папке с дампами траффика
output_dir=../output    # путь к папке, куда будут записываться результаты работы
whitelist_path=../conf/whitelist.txt  # путь к файлу белого списка
```

#### Белый список
В белом списке указываются домены, которые не будут анализироваться программой.<br>
Формат: каждый домен на новой строке

> Домены проверяются жадно, т.е домены более нижнего уровня также не будут анализироваться. 
> Например при указании в белом списке домена `yandex.ru` домены `sample1.yandex.ru` и `sample2.yandex.ru` не будут проверяться на наличие туннелей.

### Алгоритм фильтрации
Пакет проходит поочердено каждую проверку, если пакет помечается как туннель последующие проверки прекращаются. 
* Черный список - проверка на соотвествие домену уже обнаруженных туннелей
* Проверка на Unicode символы в доменном имени (если есть не ascii - пакет считается туннелем)
* Проверка на длину каждого поддомена (> 40 символов - пакет считается туннелем)
* Проверка на невалидные для ДНС имени символы (если есть - пакет считается туннелем)
* Проверка на высокую энтропию (используется энтропия Шэнона, если больше 4.5 - пакет считается туннелем)
* Проверка на наличие hex символов (если больше 20 подряд - пакет считается туннелем)

> Проверки расположены от самых быстрых до самых медленных для увеличения скорости